[聽講三跑填海好缺海沙喎]突破聯合國經濟制裁 北韓開闢新財路販賣海沙

突破聯合國經濟制裁 北韓開闢新財路販賣海沙

CNN Busines網站報導，北韓為突破聯合國經濟制裁，透過海上船隻進行煤和其他物資交易之事時有所聞，但研究員發現，北韓最新手法是販賣海沙，估計還獲利不少。

華府「先進國防研究中心」（C4ADS）兩位分析師Lucas Kuo和Lauren Sung去年5月發現一個怪現象：逾百艘船在海州市（Haeju）附近的水域聚集。這個非營利組織運用大數據分析、調查安全議題，而這兩位分析師緊盯的是北韓乃至於更遠的北亞水域交通。

這是因為平壤多年來被控在海上銷售煤和其他物資，有時銷量甚大，以躲避開海關官員為執行聯合國對北韓製裁令所做的檢查。據說北韓為迴避海關檢查，不把貨物運往港口再進行交易，轉而把貨從一艘船移到另一艘在海上的船，並謊報貨物來源地。

這種「船對船轉移貨物」的交易，據說動輒可讓北韓金正恩政權帶來數千萬美元收益，視賣的物資為何而定。這類交易通常在隱密情況下迅速完成，通常只動用幾艘船就搞定。

但令Sung和Kuo覺得奇怪的是，有數十艘船絡繹不絕地航向北韓，啟人疑竇。

兩位分析師在今年3月發表的研究報告中指出，他們發現，原來這涉及一樁可能涉及數百萬美元交易的大規模運作，估計共有279艘船隻參與其事，看來顯然是在迴避國際社會對北韓的制裁。

這些船隻並不是用來交易槍枝、毒品、偽鈔或走私瀕危物種—北韓以這些罪名在國際間惡明昭彰。這些船甚至不是用來運煤—平壤最賺錢的出口品。

實際上，這些船是用來浚挖和運輸海沙。這或許看來不犯法，但聯合國2017年12月通過制裁案，禁止北韓出口泥土和石頭。因此，目前交易北韓的沙，是違反國際法的。

聯合國調查員4月發佈的報告指出，在聯合國製裁下，北韓去年仍透過「可觀的沙出口運作」，進帳至少2,200萬美元。另有情報指稱，平壤去年5月至12月期間，出口了100萬噸的沙。

這些海沙有何用途呢？興建現代建築需要各種不同類型的沙。沙是製造水泥、玻璃甚至電子裝置處理器所需的原料。CNN報導指出，估計每年全球使用約500億公噸的沙，是除了水以外需求最大的一種天然資源。乍看下，這種資源的供應量似乎取之不盡、用之不竭；然而，大量撈沙，可能導致環境惡果。

報導指出，北韓似乎已從事海沙買賣多年，南韓曾是一大買主，2008年南韓向北韓買進價值7,335萬美元的沙，但後來停止購買。另一個更重要的客戶是中國。但目前為止，對外界所指涉及違反北韓製裁禁令的指控，北京一概否認。